\chapter{Conclusioni}\label{ch:conclusioni}
Concludendo, l'utilizzo a 360° degli strumenti e delle tecnologie discusse in questo documento è stato essenziale per la realizzazione di questo progetto di prova finale. 

Dopo aver studiato e approfondito l'architettura del modello three-tier e la documentazione necessaria per lo sviluppo, posso ritenermi soddisfatto dell'esperienza svolta.
Il tirocinio ha fornito un'ottima occasione per approfondire le mie capacità in alcuni linguaggi e impararne altri.
L'applicazione web finale è risultata moderna e intuitiva, al passo coi \gls{framework} odierni. 

Il portale di sviluppo, fornito da Gruppo SIGLA, mi ha dato l'opportunità di esplorare meglio le dinamiche lavorative nel contesto della programmazione di applicazione web.

Gli obiettivi futuri di Gruppo SIGLA, per questo prototipo, includono il login interno (utilizzando \texttt{Keycloak}\cite{keycloak} e \texttt{OAuth2}\cite{oauth2}), l'aggiunta della tabella degli utenti e la possibilità di integrare una funzione per gestire i turni lavorativi, in modo che l'azienda possa controllare il personale interamente dall'applicazione web.

\section{Ringraziamenti}\label{sec:ringraziamenti}
Ringrazio tutte le persone che mi sono state accanto in questi anni di percorso universitario e non, in particolare: la mia famiglia per avermi supportato in ogni modo possibile;

i miei amici, sia quelli universitari che quelli di sempre, per le risate e i momenti passati insieme;

la mia ragazza, per avermi supportato nelle giornate più impegnative e nei momenti più stressanti;

i miei colleghi di lavoro, per avermi aiutato a crescere professionalmente e essere stati sempre disponili nei miei confronti;

i miei colleghi universitari, per avermi aiutato a superare gli esami e per avermi supportato in questo percorso, dalle sessioni di studio più intense, alle serate passate insieme;

i miei professori, per aver confermato la mia passione per l'informatica, per avermi trasmesso ulteriore fame di conoscenza in questo ambito e per essere stati disponibili in ogni momento: dai dubbi più banali, alle richieste di chiarimenti più complesse e ai consigli riguardanti la mia carriera universitaria;

Infine, ringrazio la mia relatrice, per avermi accompagnato in questa prova finale di tesi, per avermi aiutato a superare gli ultimi ostacoli e dubbi e per avermi consigliato in ogni momento. 

Senza la vostra conoscenza, presenza e supporto, non sarei riuscito a raggiungere questo traguardo. 

Grazie di cuore.